\topbarend

\chapter{Losenstein}
\label{Losenstein}
\topbarchapter{Sidebar/Topbar_3_Region_C.png}
\bottombar{Sidebar/Bottombar_3_Region_C.png}

% --------------------------------------------------------------------
% Region Losenstein
% --------------------------------------------------------------------

\textbf{Übersicht} In Losenstein befinden sich eindeutig die meisten Klettergebiete des unteren Ennstals. Von Steyr kommend sehen wir das \textit{Nixloch} mit seiner exponierten Lage oberhalb des \textit{Wendbachgrabens} schon einige Kilometer bevor wir zur Ortstafel Losenstein kommen. Dort befindet sich auch die südliche Einfahrt ins Laussatal. Geheimtipp: Unterhalb der Brücke ist ein schönes Platzerl direkt an der Enns zum kurzen Abkühlen nach dem Klettern. Wir fahren nach Losenstein hinein. Zum \textit{Nixloch} geht es über die Enns, vorbei beim \textit{Gasthof Blasl} und der \textit{Gelsenwand} hinauf in den Hintsteingraben.
Die zweite, noch größere Ansammlung an Klettergärten von Losenstein ist am Fuße des \textit{Schiefersteins}, das \textit{Hacker- und Pfennigsteingebiet}, erreichbar nach der Ortsausfahrt beim Friedhof links hinauf dem Kletter-Schild \textit{Pfennigsteingebiet} folgen.

\textbf{Geschichtliches}
Die Geschichte der Gemeinde ist eng mit der Geschichte der \textit{Burg Losenstein} verknüpft. Die Burg wurde um 1150 vom Steirischen Adelsgeschlecht der Otakare erbaut. Die erste urkundliche Erwähnung stammt aus dem Jahr 1170, wo Ortholf von Losenstein als Zeuge einer Schenkung genannt wird. Der kinderlose Ottokar IV. übergibt seinen Besitz in der sogenannten Georgenberger Handfeste 1186 an die Babenberger. Als die Babenberger 1246 aussterben, war das Gebiet herrenlos und Plünderungen ausgesetzt. 1252 setzte Ottokar II. den für seine Gewalttaten berüchtigten Dietmar von Steyr als Herr von Losenstein ein. Er und seine Nachkommen nannten sich seitdem "von Losenstein" und erweiterten die Burg. Zu Beginn des 15. Jahrhunderts bauten sie ein Wasserschloss in Losensteinleithen und verließen 1418 die Burg. Sie wurde bis ins 16. Jahrhundert noch von Pflegern betreut, verfiel dann aber. Im Jahr 1692 starb das Geschlecht der Losensteiner aus und der Besitz fiel an das Geschlecht Auersperg, so auch die Ruine von Schloss Losenstein. Im Jahr 1905 erwarb das Land Oberösterreich die Überreste der Burg.[1] 



\textbf{Interessantes und Sagenhaftes} Der Name Losenstein kommt von \textit{losen} (hören) und wird darauf zurückgeführt, dass man loste / hörte, ob Reisende durch das Ennstal kamen, die man überfallen konnte. Interessant zu erwähnen ist auch die weibliche und männliche Symbolisierung von Felsen. Während der \textit{Pfenningstein} als "Frauenfelsen" gilt, symbolisiert ein \textit{Peilstein} das Männliche. Einer der merkwürdigsten und sagenreichsten Berge in den Voralpen ist der \textit{Schieferstein} mit seinem \textit{Steinernen Jäger}. Dieser ragt als blanker Felsen aus dem bewaldeten Fuß des Schiefersteins heraus. Die Sage erzählt von einem schneeweißen, zwanzigjährigen Hirschen mit einem prächtigen Geweih, der geheimnisvoll durch den Wald und über die Felsen streicht, den Menschen aber unsichtbar bleibt. Ebenso sagenumwoben ist die \textit{Evakuchl}. Die Legende besagt, dass sich eine Frau vor der französichen Belagerung in der Höhle versteckt hielt. Die ausführlichen Sagen können auf \textit{sagen.at} nachgelesen werden - siehe Fußnote.[2]

%\begin{center}
%	\includegraphics[scale=1]{include/Region_Losenstein/UmsEgg_Inserat_135x97.pdf}
%\end{center}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth+5mm, trim=11mm 0 5mm 0 clip]{include/Region_Losenstein/UmsEgg_Inserat_135x97.pdf}
\end{figure}




\clearpage

\textbf{Buchtipp} Wer in die mittelalterliche Welt des Ennstals rund um die Burg Losenstein bis nach Steyr und Weyer tauchen möchte, dem sei das Buch "In den Klauen der Macht" von Ana Pawlik ans Herz gelegt.

\textbf{Hohe Dirn und Anton-Schosser Hütte} Die \textit{Hohe Dirn} ist ein beliebtes Ausflugsziel und ist ideal für kurze Wanderungen mit kleinen Kindern. Im Winter ist sie auch ein beliebtes Schitourengebiet für kurze Touren. Die \textit{Anton-Schosser-Hütte}, welche sich kurioserweise über dem Gipfelkreuz der \textit{Hohen Dirn} befindet, sorgt für das leibliche Wohl. 

\textbf{Schieferstein und Steinerner Jäger} Weitere beliebte Wander-Ausflugsziele sind der \textit{Schieferstein} und der \textit{Steinerne Jäger}. Dieser ragt als blanker Felsen aus dem bewaldeten Fuß des Schiefersteins.

\textbf{Höhlenforschen im Nixloch} Das \textit{Nixloch}, welches sich nahe des Zustiegs zur Hohen Dirn befindet, ist eine nach ihrem weißen Sinter (Nix) benannte Höhle. Sie lockt Kletter*innen, Höhlenforscher*innen und Abenteuerlustige an. Taschenlampe nicht vergessen!

\textbf{Wandern und Radfahren} Die Region \textit{Losenstein} bietet gut erschlossene Wander- und Radwege. Neben den belieben Wander-Ausflugszielen \textit{Schieferstein} und \textit{Hohe Dirn} ist hierbei auch der \textit{Nagelschmiedweg} in Losenstein hervorzuheben, der als normale Wanderung oder als Themenweg mit Führung und Schauschmieden möglich ist.[3]

\textbf{Schlechtwetterprogramm} Eingebettet im \textit{Nagelschmiedweg} ist das \textit{Nagelschmied - Museum Brandstätter-Hammer}. Hier befindet sich neben der Hausmühle eine voll funktionsfähige Nagelschmiede, in der die Entstehung eines Nagels demonstriert wird.[4]

Als Schlechtwetterprogramm bietet sich auch das \textit{Hallenbad Losenstein} mit seinen Sauna- und Wellnesseinrichtungen an. 

\textbf{Regionale Schnäppchen} Regional und biologisch kannst du frisches Obst, Milch, Frucht\-säfte und Spirituosen beim \textit{Biohof Holzner} kaufen. Der Dorfladen der Dorfgenossenschaft \textit{UMS EGG} hat mit seinen über 70 Lieferanten ein umfangreiches Angebot an Lebensmitteln und Produkten aus der Region. \\
Nach dem Klettern ist der \textit{Gasthof Blasl} seit Jahrzehnten ein beliebter Treffpunkt. Siehe Kapitel \textit{Geschichtliches und die Gedichte}. Das dort erwähnte Routenbuch, kann im \textit{Gasthof Blasl} eingesehen werden.

\begin{footnotesize}
	[1] Quelle: Wikipedia
	
	
	\parbox{115mm}{[2] vgl. \url{https://www.sagen.at/texte/sagen/oesterreich/oberoesterreich/traunviertel/umgebung\%20steyr/umgebung_steyr.html}}
	
	
	\parbox{115mm}{[3] vgl. \url{https://www.mamilade.at/ooe/steyr-land/ausflugstipps/wanderungen/nagelschmiedweg-losenstein}}

	
	\parbox{115mm}{[4] vgl. \url{https://www.mamilade.at/ooe/steyr-land/ausflugstipps/museum/nagelschmiede-museum-brandstatter-hammer-losenstein}}
\end{footnotesize}

\vspace{5mm}

\begin{footnotesize}
	\textbf{Karte} © OpenStreetMap-Mitwirkende | Kartendarstellung: OpenCycleMap
\end{footnotesize}

\clearpage




%\begin{center}
%	\includegraphics[scale=0.4]{include/Region_Losenstein/Gebietsplan.png}
%\end{center}

\clearpage
%Leere Seite.
%\clearpage

% Doppelseite % Karte: OpenCycleMap - map data (c) OpenStreetMap contributors under ODBL
\includepdf[pages=1, scale=0.43, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 7mm 0 0, noautoscale]{include/Region_Losenstein/Gebietsplan_2-3.png}
\clearpage
\includepdf[pages=1, scale=0.43, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 7mm 0 0, noautoscale]{include/Region_Losenstein/Gebietsplan_4-13.png}
\clearpage




